# ArgoCD - Manual de Utilizador

`Verificar se o NAMESPACE para o qual se pretende fazer deploy está criado no cluster !`

O ArgoCD também cria **automaticamente o namespace**, mas não coloca o namespace em nenhum projeto no rancher. É necessário ir ao rancher e mover o namespace para o projeto que se pretende.
No momento da criação da aplicação, coloca-se a seguinte "tag" :

```
syncPolicy:
    syncOptions:
    - CreateNamespace=true
```
**URL do ArgoCD**

**Cluster k8s1:** https://argocd.k8s1.grupocgd.com 


* É necessário que no **GITLAB** o user: **user-argo-repo** esteja adicionado como **REPORTER** ao `Grupo` ou `Projeto` que se pretende adicionar ao **ArgoCD**.


#### 1.Projetos

A criação de um projeto no ArgoCD é importante, para que quando se cria as aplicações, estas ficarem organizadas e agrupadas por namespace no cluster. Um projeto admite vários **repositórios** e **namespace**.

Não é obrigatório preencher todos os campos, apenas os necessários para que o projeto seja criado.

**Nota:** Editando o ficheiro .yaml que segue, cria-se um projeto no ArgoCD. Também é possível realizar esta operação via interface, mas se ocorrer alguma anomalia no ArgoCD, não serão guardadas as alterações.



```
apiVersion: argoproj.io/v1alpha1
kind: AppProject
metadata:
  name: my-project
  namespace: argocd
  # Finalizer that ensures that project is not deleted until it is not referenced by any application
  finalizers:
    - resources-finalizer.argocd.argoproj.io
spec:
  # Project description
  description: Example Project

  # Allow manifests to deploy from any Git repos
  sourceRepos:
  - '*'

  # Only permit applications to deploy to the guestbook namespace in the same cluster
  destinations:
  - namespace: guestbook
    server: https://kubernetes.default.svc ou o URL ou o name dos clusters externos.

  # Deny all cluster-scoped resources from being created, except for Namespace
  clusterResourceWhitelist:
  - group: ''
    kind: Namespace

  # Allow all namespaced-scoped resources to be created, except for ResourceQuota, LimitRange, NetworkPolicy
  namespaceResourceBlacklist:
  - group: ''
    kind: ResourceQuota
  - group: ''
    kind: LimitRange
  - group: ''
    kind: NetworkPolicy

  # Deny all namespaced-scoped resources from being created, except for Deployment and StatefulSet
  namespaceResourceWhitelist:
  - group: 'apps'
    kind: Deployment
  - group: 'apps'
    kind: StatefulSet

  # Enables namespace orphaned resource monitoring.
  orphanedResources:
    warn: false

  roles:
  # A role which provides read-only access to all applications in the project
  - name: read-only
    description: Read-only privileges to my-project
    policies:
    - p, proj:my-project:read-only, applications, get, my-project/*, allow
    groups:
    - my-oidc-group

  # A role which provides sync privileges to only the guestbook-dev application, e.g. to provide
  # sync privileges to a CI system
  - name: ci-role
    description: Sync privileges for guestbook-dev
    policies:
    - p, proj:my-project:ci-role, applications, sync, my-project/guestbook-dev, allow

    # NOTE: JWT tokens can only be generated by the API server and the token is not persisted
    # anywhere by Argo CD. It can be prematurely revoked by removing the entry from this list.
    jwtTokens:
    - iat: 1535390316
```

Relativamente ao ```preenchimento do ficheiro```, são fundamentais os seguintes **campos**:


* `Nome do projeto e namespace onde o ArgoCD se encontra no rancher`;

```
Exemplo:
metadata:
  name: canais 
  namespace: argocd 
```

* `sourceRepos` - Repositórios permitidos neste projeto;
```
Exemplo:
spec:
  sourceRepos:
  - 'git@gitlab.grupocgd.com:supermegadevops/echo.git'
  - 'git@gitlab.grupocgd.com:supermegadevops/echo-two.git'
```

* `Destinations e Server`- Namespaces permitidos para onde irão as aplicações que estiverem neste projeto  e o link do cluster;
```
Exemplo:
spec:
  destinations:
  - namespace: monitoring
    server: https://kubernetes.default.svc
  - namespace: canais-dev
    server: https://kubernetes.default.svc
```

* `Permissões` - Permissões de cada grupo que tem acesso ao ArgoCD relativamente às aplicações que posteriormente irão estar nos projetos que cada equipa é responsável;
```
Exemplo:
spec:
  roles:
  - name: wai <nome do role>
    description: Testes com a wai <breve descrição>
    policies:
    - p, proj:canais<nomeProjeto>:wai<nomeRole>, applications, *<ações permitidas sobre as aplicações>, canais/*<aplicação>, allow
    groups:
    - GDLSSIL-DSA-USA51-WAI-IPS <Grupo alocado ao projeto, tem de estar definido nas Configurações do ArgoCD com o respectivo role>

***********Legenda***********
* - Significa "TUDO, TODAS, TODOS"
```

* Tendo o ficheiro preenchido apenas é necessário fazer o seguinte comando:

```
kubectl apply -n argocd -f ficheiroProject.yaml
```

* Também é possível criar o projeto via interface do Argo.


#### 2.Aplicações

Tendo por base o seguinte template, cria-se uma **Aplicação** no ArgoCD.

Não é obrigatório preencher todos os campos, apenas os necessários para que a aplicação seja criada.

**Nota:** Editando o ficheiro .yaml que segue, cria-se uma aplicação no ArgoCD. Também é possível realizar esta operação via interface, mas se ocorrer alguma anomalia no ArgoCD, não serão guardadas as alterações.

```
apiVersion: argoproj.io/v1alpha1
kind: Application
metadata:
  name: guestbook
  # You'll usually want to add your resources to the argocd namespace.
  namespace: argocd
  # Add a this finalizer ONLY if you want these to cascade delete.
  finalizers:
    - resources-finalizer.argocd.argoproj.io
spec:
  # The project the application belongs to.
  project: default

  # Source of the application manifests
  source:
    repoURL: https://github.com/argoproj/argocd-example-apps.git
    targetRevision: HEAD
    path: guestbook

    # helm specific config
    helm:
      # Extra parameters to set (same as setting through values.yaml, but these take precedence)
      parameters:
      - name: "nginx-ingress.controller.service.annotations.external-dns\\.alpha\\.kubernetes\\.io/hostname"
        value: mydomain.example.com

      # Release name override (defaults to application name)
      releaseName: guestbook

      # Helm values files for overriding values in the helm chart
      # The path is relative to the spec.source.path directory defined above
      valueFiles:
      - values-prod.yaml

      # Values file as block file
      values: |
        ingress:
          enabled: true
          path: /
          hosts:
            - mydomain.example.com
          annotations:
            kubernetes.io/ingress.class: nginx
            kubernetes.io/tls-acme: "true"
          labels: {}
          tls:
            - secretName: mydomain-tls
              hosts:
                - mydomain.example.com

    # kustomize specific config
    kustomize:
      # Optional kustomize version. Note: version must be configured in argocd-cm ConfigMap
      version: v3.5.4
      # Optional image name prefix
      namePrefix: prod-
      # Optional images passed to "kustomize edit set image".
      images:
      - gcr.io/heptio-images/ks-guestbook-demo:0.2

    # directory
    directory:
      recurse: true
      jsonnet:
        # A list of Jsonnet External Variables
        extVars:
        - name: foo
          value: bar
          # You can use "code to determine if the value is either string (false, the default) or Jsonnet code (if code is true).
        - code: true
          name: baz
          value: "true"
        # A list of Jsonnet Top-level Arguments
        tlas:
        - code: false
          name: foo
          value: bar

    # plugin specific config
    plugin:
      name: mypluginname
      # environment variables passed to the plugin
      env:
        - name: FOO
          value: bar

  # Destination cluster and namespace to deploy the application
  destination:
    server: https://kubernetes.default.svc ou o URL ou o name dos clusters externos.
    namespace: guestbook

  # Sync policy
  syncPolicy:
    automated: # automated sync by default retries failed attempts 5 times with following delays between attempts ( 5s, 10s, 20s, 40s, 80s ); retry controlled using `retry` field.
      prune: true # Specifies if resources should be pruned during auto-syncing ( false by default ).
      selfHeal: true # Specifies if partial app sync should be executed when resources are changed only in target Kubernetes cluster and no git change detected ( false by default ).
    syncOptions:     # Sync options which modifies sync behavior
    - Validate=false # disables resource validation (equivalent to 'kubectl apply --validate=true')
    retry:
      limit: 5 # number of failed sync attempt retries; unlimited number of attempts if less than 0
      backoff:
        duration: 5s # the amount to back off. Default unit is seconds, but could also be a duration (e.g. "2m", "1h")
        factor: 2 # a factor to multiply the base duration after each failed retry
        maxDuration: 3m # the maximum amount of time allowed for the backoff strategy

  # Ignore differences at the specified json pointers
  ignoreDifferences:
  - group: apps
    kind: Deployment
    jsonPointers:
    - /spec/replicas
```

Relativamente ao ```preenchimento do ficheiro```, são fundamentais os seguintes **campos**:

* `Nome da Aplicação e namespace onde o ArgoCD se encontra no rancher`;
```
Exemplo:
metadata:
  name: echo-dev
  namespace: argocd
```

* `Project` - Projeto para o qual a aplicação irá ficar agregada;
```
Exemplo:
spec:
  project: canais
```

* `Source` - Definição do link da aplicação, branch e pasta "MÃE" da aplicação;
```
Exemplo:
spec:
  source:
    repoURL: 'git@gitlab.grupocgd.com:supermegadevops/echo.git' <link do gitlab via ssh>
    targetRevision: master <branch>
    path: chart <pasta helm ou pasta principal do projeto>
```

Se utilizarmos **HELM**, é uma boa pratica definir o ficheiro de values, pois poderá existir um ficheiro de values por ambiente, então é necessário escolher qual o ficheiro de values que se pretende utilizar.

* `helm:valueFiles` - Definição do ficheiro values;
```
Exemplo:
spec:
  source:
    helm:
      valueFiles:
      - values-prod/cq/dev.yaml
```



**NOTA:** Existe a possibilidade de preencher mais alguns campos nas vertentes de HELM, KUSTOMIZE, DIRECTORY E PLUGIN. São formas do ArgoCD ler as aplicações e enviá-las para o Rancher. 

O utilizador apenas utiliza uma. As formas mais comuns são ```HELM e DIRECTORY```, na maioria da vezes apenas é necessário colocar a pasta correta no campo ```"PATH"``` e nao é preciso preencher nada mais, apenas se o utilizador quiser personalizar a sua aplicação.


* `Destination e Server` -  Namespace para onde irá a aplicação no cluster e o link do cluster;
```
Exemplo:
spec:
  destination:
    server: https://kubernetes.default.svc ou o URL ou o name dos clusters externos.
    namespace: canais-dev
```

* `Sync policy` - Modo da sincronização automática - Definições PADRÃO;
```
Exemplo:
spec:
 syncPolicy:
    automated:
      prune: true 
      selfHeal: true
    syncOptions:     
    - Validate=false 
    retry: 
      limit: 5 
      backoff:
        duration: 5s 
        factor: 2
        maxDuration: 3m

```

* Tendo o ficheiro preenchido apenas é necessário fazer o seguinte comando:

```
kubectl apply -n argocd -f ficheiroApp.yaml
```

* Também é possível criar a aplicação via interface do Argo.



